% !TeX encoding = UTF-8
\section{Planbasiertes Scheduling Plugin für SLURM}

% Initiale Aufgabenstellung
Nach initialer Aufgabenstellung sollte ein Weg gefunden werden in SLURM planungsbasiertes scheduling zu ermöglichen. Nach einer ersten Beratung mit dem Betreuer wurde die Aufgabenstellung präzisiert. Die Jobs müssten einen Ausführungsplan angeben, welcher von einem Drittprogramm validiert werden müsste, damit ein planbasiertes Scheduling ermöglicht werden kann.

% Anfängliche Schwierigkeiten Konzept Drittprogramm
Es ergab sich eine anfängliche Schwierigkeit die Aufgabenstellung zu verstehen. Konkret hat es sich dabei um das Drittprogramm gehandelt. Es war nicht klar woher es kommen würde und wie die Schnittstelle aussehen müsste. Durch ein erneutes Beratungsgespräch konnte in Erfahrung gebracht werden, dass das Drittprogramm eine Verwaltungseinheit darstellt, welche eine Gesamtübersicht der Jobs besitzt. Es sollte jedoch nicht im Rahmen dieser Arbeit entwickelt werden, sondern als gegeben gelten. Die Validierung des Ausführungsplans war notwendig, da der Gesamtplan durch das Drittprogramm verwaltet werden würde. Ein Ausführungsplan würde mindestens die Angabe von einen Start- und Endzeitpunkt des Jobs umfassen. Dies ist für die Aufgabenstellung relevant, da dieser angenommen und validiert werden müsste. Im folgenden wird der Ausführungsplan eines Jobs als Plan bezeichnet und stellt Start- und Endzeitpunkt des Jobs dar. 

% Planung des Entwicklungsprozesses
Es war nicht erkenntlich, welche Schwierigkeiten und Probleme existieren würden und die Aufgabenstellung war relativ abstrakt. Eine vollständige Planung der Implementierung hätte sich daher als schwierig erweisen können, weshalb ein iterativer Entwicklungsprozess gewählt wurde. Ein Vorteil dieser Wahl gegenüber dem Wasserfallmodell ist, dass agiler entwickelt und daher unvorhergesehene Probleme und Schwierigkeiten keine große Abänderung der Planung verursachen.

\subsection{Recherche}

% Anfängliches Vorgehen
Aufgrund von diesem Entwicklungsprozess sollte zunächst recherchiert werden, inwiefern eine Implementierung möglich sein könnte. Zudem sollte in Erfahrung gebracht werden, wie SLURM funktioniert und welche Modifikationsmöglichkeiten geboten werden. Ziel war es gewesen, die Aufgabenstellung zu konkretisieren, um eine erste Planung zu ermöglichen.

% Warum integrierte Lösung
Im Rahmen erster Überlegungen wurde eine Entwicklung von einem separaten Programm erdacht. Dieses Programm würde die Jobs annehmen und den Zeitplan mithilfe des Drittprogramms validieren und anschließend dem Job mit Start und Endzeitpunkt an SLURM weitergeben. Diese Lösung führt jedoch zu einem neuen Programm über das die Jobs eingefügt werden müssen.

% Recherche wo gesucht und nach was gesucht
Anschließend wurde sich über SLURM an sich informiert. Das Ziel war ein Verständnis für die verschiedenen Möglichkeiten einer Umsetzung von der Aufgabenstellung zu bekommen. Dabei war die erste Anlaufstelle, die Webseite von SLURM gewesen, da sich dort eine Beschreibung der Funktionsweise befinden müsste. Alternative Informationsquellen wurden zunächst nicht betrachtet. Zunächst wurde sich darüber informiert, wie Jobs angenommen werden würden, denn dort würde der Plan übergeben werden müssen. Es wurde herausgefunden, dass über sbatch Batch-Skripte an SLURM übergeben werden. Nach Rücksprache mit dem Betreuer wurden anschließend nach Modifikationsmöglichkeiten gesucht. Hierbei wurde einmal nach einer Möglichkeit recherchiert, wie der Plan an sbatch bzw. SLURM über die Job-Skripte übergegeben werden könnte, und wie in das Scheduling-Verfahren von SLURM eingegriffen werden könnte. Wichtig bei der Planübergabe war zudem, dass dieser validiert werden können. Hierbei wurde sich gegen eine Validierung im veränderten Scheduling-Verfahren entschieden, da dem Nutzer eine sofortige Rückmeldung gegeben werden soll. Zudem würde sich dies ressourcenschonend auf SLURM auswirken, da Jobs direkt bei der Eingabe abgelehnt werden könnten. Für die Planübergabe wurde nach einer Möglichkeit gesucht, wie Parameter übergeben werden können, da diese Art der Übergabe von Informationen oft in der Informatik genutzt wird.

% Was gefunden?
Für die Annahme von zusätzlichen Parametern konnte ein Plugin gefunden werden (GPU MODUS QUELLE). Dieses Plugin war ein SPANK Plugin (Slurm Plug-in Architecture for Node and job (K)control) und nach weiterer Recherche auf der Webseite von SLURM, konnte ein Eintrag mit Beispiel zu diesem Plugin-Typen gefunden werden. Bei der Recherche nach einer Möglichkeit das Scheduling-Verfahren zu verändern, konnte eine Übersichtsliste auf der Webseite von SLURM gefunden werden, welche alle Arten von Slurm Plugins aufführt. Darunter fand sich auch ein Scheduling Plugin-Typ. Nach Rücksprache mit dem Betreuer wurden Beispiele zu dieser Art von SLURM Plugin gesucht, wobei der QUELLE "Thesis Scheduler" von ALEXGIALIS QUELLE gefunden werden konnte. Dieses Scheduler Plugin nutzt einen zusätzlichen Thread, welcher für das planungsbasierte starten von Jobs vorteilhaft sein könnte. Es bot sich an mit den Plugins eine Grundstruktur für das Projekt aufzubauen und eine minimalistisches laufendes System zu erstellen, indem spezifischer Code aus den Plugins entfernt werden würde.

% begin und deadline
Für die Entwicklung eines seperaten Programms, welches sbatch als Eingabemöglichkeit für Jobs ersetzen würde, konnten zwei Parameter für sbatch gefunden werden. Durch \grqq begin\glqq{} und \grqq deadline\glqq{} könnten SLURM-interne Methoden genutzt werden, damit die Jobs zum gegebenen Zeitpunkt gestartet werden. Damit könnte das seperate einen Plan annehmen und validieren und anschließend diese Parameter für sbatch setzen und den Job übergeben.

% Resultat der Recherche
Aus der Recherche konnten somit zwei Ansätze gefunden werden. Der erste würde ein seperates Programm beinhalten, welches sbatch als Eingabemöglichkeit für Jobs ersetzen würde und dadurch vor der Eingabe einen Plan validieren und durch Parameter den Start- und Endzeitpunkt des Jobs für sbatch setzen könnte. Der zweite Ansatz würde zwei Plugins umfassen. Ein SPANK Plugin und ein SLURM Scheduler Plugin. Der Plan würde über sbatch als Parameter übergeben werden und das SPANK Plugin könnte diesen zur Validierung nutzen. Das Scheduling-Verfahren würde durch ein SLURM Scheduler Plugin angepasst werden. 

% Schwierigkeiten
Bei der Recherche kamen oft Schwierigkeiten bei der Verständlichkeit der Dokumentation von SLURM auf. Viele Methoden wurden nur oberflächlich erläutert. Für das Verständniss waren weitere Kenntnisse über den Aufbau von SLURM notwendig, welche zu diesem Zeitpunkt noch nicht vorhanden waren.

\subsection{Entwurf - Projektstruktur}

% Ansatz 1 Diskussion
Nach den in der Recherche gewonnenen Kenntnissen, konnte eine Evaluation der beiden Ansätze folgen. Der erste Ansatz, welcher ein seperates Programm beinhaltet, wurde als weniger aufwändig als der zweite Ansatz eingeschätzt, da sich hier auf ein Programm begrenzt wird. Die Nutzer könnten jedoch durch direkte Übergabe ihrer Jobs an sbatch das Programm umgehen. Aus diesem Grund kann auch der Ausführungszeitpunkt von Jobs nicht garantiert werden, da des Scheduling-Verfahren weiterhin SLURM überlassen wird und daher von Grund auf warteschlangenbasiert ist.

% Ansatz 2 Diskussion
Die zweite Lösung beinhaltet zwei Plugins. Ein SPANK Plugin für die Annahme eines Parameters, welcher über sbatch übergeben wird, und ein SLURM Scheduler Plugin, welches den Job zu gegebener Zeit ausführt. Diese Lösung hat den Vorteil, dass es sich um eine integrierte Lösung handelt. Der Nutzer kann das gewohnte Interface nutzen und soll nur einen zusätzlichen Parameter angeben. Ein weiterer Vorteil dieser Lösung ist die Flexibilität, welche geboten wird. ein SLURM Scheduler Plugin könnte zusätzliche Rückmeldungen an das Drittprogramm liefern. Die Entwicklung von zwei Plugins verursacht jedoch auch einen größeren Aufwand.

%Entscheidung für die zwei Plugin Lösung
Es wurde, aufgrund dern Nachteile des separaten Programms, sich für die Lösung mit einem SPANK und SLURM Scheduler Plugin entschieden. Hierbei war die Möglichkeit das seperate Programm zu umgehen ausschlaggebend und die zusätzliche Flexibilität durch zwei Plugins ein relevanter Grund für diese Entscheidung.

%Entwurf und Ziel der ersten Iteration
Nach dem iterativen Entwicklungsprozess, wurde im Rahmen des ersten Entwurfs ein Ziel für die erste Iteration festgelegt. Die beiden Beispiele, welche in der Recherche gefunden wurden, sollten kompiliert und ausgeführt werden können. Dieses Ziel hat somit die Aufsetzung einer Grundstruktur für das Projekt, sowie einer Umgebung für die Ausführung bzw. Inklusion der Plugins benötigt. Nach Absprache mit dem Betreuer würde ein Testcluster zur Verfügung gestellt werden können.

% Warum ausgerechnet dieses Ziel
Es wurde sich für dieses Ziel entschieden, da der Aufwand nicht zu hoch oder niedrig erschien. Die Entwicklung der einzelnen Plugins wurde als ähnlich aufwendig eingeschätzt, da Kenntnisse von Unix-Systemen in einer Selbsteinschätzung als nicht angemessen eingestuft wurden. 

% Benennung SPANK Plugin und Scheduler Plugin
Das SPANK Plugin, welches im Rahmen dieser Arbeit entwickelt wird folgend als PSPS-Helper (Planbased Scheduling Plugin for SLURM - Helper Plugin) bezeichnet werden, wobei PSPS das SLURM Scheduler Plugin, welches auch im Rahmen dieser Arbeit entwickelt wird, bezeichnet.


\subsection{Projektstruktur und Testumgebung}

% Entscheidung Projektstruktur
Nach der Zielsetzung der ersten Iteration war der erste Schritt die Entscheidung, welche Projektstruktur genutzt werden sollte. Es wurde sich für zwei einzelne Projekte innerhalb von einem Git Repository entschieden. In dem einen Projekt würde das PSPS-Helper- und in dem anderen das PSPS-Plugin entwickelt werden. Es wurden keine Alternativen gesucht und sich daher nur an anderen Projekten aus der Vergangenheit orientiert. Vorteilhaft ist diese Struktur in dem Sinne, dass sie sehr einfach ist.

% Aufsetzen der Projekte + Code einfügen
In das PSPS-Helper Projekt wurde der Beispielcode, welcher auf der SLURM Webseite verfügbar war, eingefügt und in das PSPS Projekt wurde der Code von ALEXGIALIS eingefügt. Anschließend wurde der Quellcode, welcher ausgeführt wird, minimiert. Dabei wurden alle Teile entfernt bzw. auskommentiert, die nicht zu der Grundstruktur eines SPANK beziehungsweise SLURM Scheduler Plugins gehört haben. Hierbei wurde sich an die recherchierten Schnittstellen, welche auf der Webseite von SLURM zur Verfügung stehen, gehalten.

% Problem bei der Ausführung
Bei dem Versuch die Projekte zu kompilieren, traten Probleme auf. Es war zunächst unklar, wie die Plugins kompiliert werden sollen. Anlaufstelle war hier die Webseite von SLURM. Durch eine erneute Suche auf der Webseite von SLURM und durchgehen der README Datei des Projekts von ALEXGIALIS, konnte in Erfahrung gebracht werden, dass nur eine SPANK Headerdatei (spank.h) zum kompilieren für den PSPS-Helper und der gesamte Quellcode von SLURM für das kompilieren von PSPS nötig sein würde.

% Anpassung Struktur
Damit dieses Umfeld für die Kompilierung bereitgestellt werden konnte, war es nötig die Projektstruktur anzupassen. Der Grund für eine notwendige Anpassung ist die grundlegende Projektstrukturdifferenz zwischen SLURM und meiner Projektstruktur gewesen. Es hat sich angeboten die bereits vorgefertigte Struktur von SLURM zu nutzen und diese um die beiden Plugins zu erweitern. In der Struktur ist ein Ordner für Plugins vorhanden, welcher Unterordner für die einzelnen Plugin-Typen enthält. Das PSPS wurde zu dem Ordner für SLURM Scheduler Plugins hinzugefügt. Der Scheduler-Typ wurde \grqq planbased\glqq{} genannt und die Makefile von ALEXGIALIS konnte in diesem neuen Kontext mit kleinen Anpassungen auch genutzt werden. Für den PSPS-Helper wurde ein separater Ordner angelegt, welcher dennoch in der Kompilierung von SLURM mit einbegriffen wurde. Alternativ hätte der PSPS-Helper in einem eigenen Projekt mit der spank.h kompiliert werden. Dies hätte den Vorteil gehabt, dass die Projektstruktur die unterschiedlichen Umfelder in denen die Plugins kompiliert werden müssen, berücksichtigt hätten. Allerdings wäre diese Variante mit zusätzlichen Aufwand verbunden gewesen, da so das Kompilierungssystem von SLURM nicht mitgenutzt werden konnte und dadurch eventuell zusätzliche Maßnamen für die Durchführung von Testfällen notwendig sein könnten. Zudem erschien es sinnvoll alle Plugins im Ordner von SLURM zu entwickeln, der "plugins" genannt wurde.

% Und was jetzt?
Durch diese Anpassung der Projektstruktur war es nun möglich SLURM mit den beiden Plugins zu kompilieren. Zu diesem Zeitpunkt war das Testcluster noch nicht verfügbar, weshalb Alternativen gesucht wurden. Bei erneuter Recherche konnte bei der Detailseite von dem Plugin von ALEXGIALIS der Verweis auf das SLURM-DOCKER-CLUSTER gefunden werden. Mithilfe der Dateien in diesem Repository könnte ein lokales Testcluster über Docker Container aufgesetzt werden.

% Probleme aufsetzen Testcluster
Es ergaben sich Probleme bei dem Versuch dieses Testcluster einzurichten. Die Dockerdatei musste entsprechend der Projektstruktur angepasst werden. Zudem ist bei dem anschließenden aufsetzen des Docker Clusters aufgefallen, dass einige Packetabhängigkeiten nicht eingetragen waren, welche anschließend nachgetragen wurden.

% Erster Durchlauf
Nach dem ersten vollständigen Durchlauf des Erstellungsskripts für das Testcluster, wurden die in der Detailseite von SLURM-DOCKER-CLUSTER beschriebenen Befehle genutzt, um sich auf den Slurm Controller auf eine Bash einzuloggen. Dies war erfolglos, denn der slurmctld war inaktiv. Bei der Fehlereingrenzung wurde davon ausgegangen, dass SLURM-DOCKER-CLUSTER und SLURM korrekt konfiguriert waren. Dies wurde allerdings nicht überprüft. Es wurde dadurch davon ausgegangen, dass der Fehler in den eingefügten Plugins sein müsste, weshalb die Plugins zuerst angepasst wurden. Nach erneutem Fehlverhalten wurden die Plugins entfernt und damit die Konfiguration überprüft. Dies war erneut nicht erfolgreich. Nach einem Beratungsgespräch mit dem Betreuer kam die Vermutung auf, dass die Verbindung zwischen den einzelnen Komponenten des Cluster fehlgeschlagen bzw.  Einschränkungen durch eine Firewall vorhanden waren. Nach Überprüfung beider Möglichkeiten stand fest, dass dies auch nicht möglich sein könnte.

% Auflösung - Docker Logs
Schließlich wurde versucht Log-Dateien zu finden, welche die Probleme möglicherweise zeigen könnten. Hier war der erste Ansatz, dass SLURM Logdateien erstellen müsste. Diese konnten nur über den Zugriff von der Bash aufgerufen werden. Ein manuelles starten von dem slurmctld war nicht möglich, da dieser sich sofort geschlossen hat. Über die Anleitung von Docker konnte herausgefunden werden, dass Docker auch Log-Dateien anlegt. Diese wurden eingesehen und es konnte festgestellt werden, dass die Konfigurationsdateien die falsche Berechtigung für die SLURM Nutzer Gruppe haben. Die Veränderung der Berechtigung wurde in der Dockerdatei vorgenommen. Desweiteren mussten verschiedene Parameter in der Konfigurationsdatei angepasst werden bis das Testcluster erfolgreich starten konnte.

% Wieder hinzufügen von Plugins
Die Plugins wurden anschließend wieder eingefügt und sie konnten erfolgreich mit SLURM nach kleinen Anpassungen, welche in den Docker-Log-Dateien als Fehler ausgegeben wurden, gestartet werden.

\subsection{Entwurf - Kommunikation, Interface und SPANK}

% Was machen wir jetzt?
Nach Aufstellung der Grundstruktur konnte die Implementierung der Plugins und deren Kommunikation mit dem Drittprogramm, welches für die Validierung des Plans zuständig sein würde, geschehen. Für die zweite Iteration ergaben sich mehrere Möglichkeiten für die weitere Planung. 

% Wahl 1: Zuerst SPANK
Es könnte der PSPS-Helper für die Annahme der Jobs als erstes implementiert werden. Ein Vorteil davon wäre gewesen, dass die Implementierung dem Pfad folgen würde, den der Job bei den Plugins nehmen würde, weshalb die Entwicklung der nächsten Teilkomponente eindeutig gewesen wäre. Denn steht die Schnittstelle des PSPS-Helper zu Drittprogramm oder PSPS fest, so ist deren Implementierung eindeutig auf die in dem Interface angegebenen Spezifikationen beschränkt. Nachteil dieser Herangehensweise ist, dass bei Implementierung der nächsten Komponente auffallen kann, dass das Interface ungeeignet sein könnte. Bei diesem Fall müsste das Plugin erneut angepasst werden.

% Wahl 2: Zuerst Scheduler
PSPS war eine Alternative zu dem PSPS-Helper als Implementierungsziel der zweiten Iteration. Vorteile und Nachteile dieser Möglichkeit sind ähnlich zu den oben genannten. Durch Festlegung von dem Interface des PSPS würden nötige Daten, welche der PSPS-Helper bereitstellen müsste, bereits erfasst werden. Dies kann jedoch auch dazu führen, dass diese Daten nicht erhoben werden können und das PSPS überarbeitet werden müsste. Hierbei kann noch nicht gesagt werden, ob es sich um ein strukturelles Problem oder ein Implementierungsproblem handeln würde, da dies von der Art der Daten abhängt.

% Wahl 3: Interface
Ein Kompromiss zwischen den beiden Herangehensweisen würde die Entwicklung von einem Interface für alle Komponenten sein. Hierbei wäre die Festlegung der Aufgaben und erwünschten Logik durch ein Interface für die konkrete Implementierung der Plugins nützlich. Grund hierfür ist, dass bei Fehlern von dem Interface, welche während der Entwicklung von den Plugins aufkommen könnten, das Interface angepasst werden könnte und keine Änderung in den Teilkomponenten nötig wäre.

% Entscheidung + Begründung
Es wurde der Kompromiss für das Entwicklungsziel gewählt. Es sollte ein Interface für die Kommunikation der beiden Plugins mit dem Drittprogramm festgelegt werden. Dieses Ziel wurde aufgrund der persönlichen Präferenz für die Entwicklung von einem Interface, vor der Implementierung der Plugins an sich, gewählt. Für den gesamten Entwicklungsprozess würde dieses Entwicklungsziel auch den Entwurf der Plugins im nächsten Schritt einfacher machen, da deren Funktionsweise durch das Interface festgelegt sein würde.

% Konkrete Planung - Wie wurde das Entschiedene in ein Ziel umgesetzt?
Für die Umsetzung des Entwicklungsziels war zudem relevant, ob das Drittprogramm lokal, in denselben Cluster oder sogar auf einem anderen System ausgeführt wird. Nach einem Beratungsgespräch mit dem Betreuer stand fest, dass dies nicht festgelegt ist. Für größtmögliche Abdeckung der Möglichkeiten wurde sich daher für eine Socket-basierte Lösung für das Interface festgelegt. Durch Sockets können sowohl lokale, als auch Programme in denselben System und anderen Systemen, erreicht werden.

% Möglichkeiten API
Weiterhin war es nötig ein Protokoll für die Datenübertragung festzulegen, welches den Kernaspekt der Interfaces zwischen Plugins und Drittprogramm bildet. Es gibt viele Möglichkeiten wie Daten übertragen werden können. Für die Entwicklung der Plugins im Rahmen dieser Arbeit wurde menschliche Lesbarkeit, für das Debuggen, sowie Flexibilität der Datenübertragung priorisiert. Aus diesem Grund wurde sich für das JSON-Format entschieden, wobei eine Variable die Art der Anfrage festlegen müsste, damit die Eindeutigkeit der Anfragen gewährleistet sein könnte.


\subsection{Entwicklung - Interface und Parameterannahme}

% Socket
Damit Verbindungen aufgebaut und JSON-Anfragen gesendet und empfangen werden können, müssen diese zunächst durch Sockets etabliert werden. Dazu wurden die Unix Sockets verwendet. Es wurde sich für TCP-Sockets entschieden, da sich dadurch leichtere Fehlerbehandlung versprochen wurde. Für die Implementierung wurden die Beispiele aus der Dokumentation für Unix Sockets genutzt. Diese wurden in einem eigenen Objekt abgekapselt, sodass eine spätere Implementierung einer Verschlüsselung dort lokal stattfinden könnte, welche bei einem System, bei dem das Drittprogramm in einem externen System vorhanden ist, notwendig sein kann.

% Eingabe annehmen SPANK + Testing - Senden von Daten über Linux Programm
Für das testen der Sockets wurde der PSPS-Helper so erweitert, dass die Eingabe eines optionalen Parameter möglich ist. Hierfür wurde der Beispielcode für SPANK Plugins von der SLURM Webseite eingebunden und angepasst. Der \glqq renice\grqq{} Parameter, welcher in dem Beispielcode als neuer Parameter hinzugefügt wurde, wurde in \glqq plan\grqq{} umbenannt und die entwickelte Verbindungsimplementierung wurde eingebunden. Der PSPS-Helper hat sich mit einem anderen Rechner verbunden und den Parameter gesendet. Per netcat wurden die Daten auf den anderen Rechner empfangen.

% Entscheidung JSON Bibliothek
Für die Erstellung und Dekodierung von JSON-Anfragen gab es im Wesentlichen zwei Möglichkeiten. Entweder der nötige Quellcode würde selber geschrieben oder eine Bibliothek eingebunden werden. Es wurde sich für die Einbindung einer Bibliothek entschieden, da dies wesentlich weniger Aufwand für die Entwicklung der Plugins bedeuten würde. Zudem ist die Entwicklung eines JSON-Parsers auch nicht Teil dieser Arbeit.

% Welche JSON Bib
Es existieren einige JSON-Parser für C, welche über (https://www.json.org/json-en.html) gefunden werden konnten. Nach Recherche über die existierenden Bibliotheken, wurde sich aufgrund der verfügbaren Beispiele auf Git (https://gist.github.com/alan-mushi/19546a0e2c6bd4e059fd) für JSON-C entschieden. Hier wurde eine einfache und verständliche Nutzung der Bibliothek priorisiert. Es gibt keine weiteren Gründe für diese Entscheidung - es hätten auch andere Bibliotheken genutzt werden können.

% Prozess hinzufügen von JSON-C
Es ergab sich das Problem, dass es nicht bekannt war, wie externe Bibliotheken auf Linux eingebunden werden könnten. Jedoch war in der Dockerdatei ersichtlich, dass einige DEVEL-Pakete zur Kompilierung notwendig sind. Analog dazu konnte auch die neue Bibliothek eingebunden werden. Das DEVEL-Paket von JSON-C wurde in der Dockerdatei eingebunden und ähnlich zu anderen Bibliotheken in der Makefile hinzugefügt. Das DEVEL-Paket fügt Entwicklungsdateien den Standardpfaden für Entwicklungsdateien hinzu, weshalb diese nach Installation auch ohne weitere Konfiguration, der IDE, genutzt werden konnten.

% Überlegung Interface
Nachdem die Kommunikation zwischen Drittprogramm und Plugins ermöglicht wurde, konnte anschließend die Kommunikation modelliert werden. Die Netzwerkstruktur begrenzt sich hier auf einen Server, auf dem das Drittprogramm läuft, und einem oder mehreren Clients, wobei jeder Client ein Cluster darstellen würde. Es bieten sich daher das Server-Client und Subscribe-Publish Kommunikationsmodell an, da es sich um einen Server handelt. Weitere Kommunikationsmodelle wurden nicht evaluiert. Der Vorteil des Server-Client Modells wäre die Einfachheit gewesen, jedoch könnte damit nicht der Sachverhalt modelliert werden, wenn der PSPS-Helper außerhalb eines Clusters ausgeführt werden würde. Es wäre nicht eindeutig, welches Cluster diesen Job ausführen soll. Dies ist insofern ein Problem, dass sbatch diesen Job, ohne das Plugin, an den konfigurierten Cluster weiterleiten würde. Dieses Problem würde bei einem Subscribe-Publish Modell nicht existieren, da jeder Cluster einem eigenen Kanal zugewiesen sein würde.

% Entscheidung welches Kommunikationsmodell
Aus diesem Grund wurde sich für das Subscribe-Publish Modell entschieden. Jedes Cluster wäre demnach einem Kanal zugewiesen und die PSPS-Helper würden den Kanal des Clusters nutzen für den sie konfiguriert wurden. Die Jobs würden auf dem Kanal von dem PSPS-Helper veröffentlicht werden und die Cluster würden diese durch den PSPS, nach Validierung durch das Drittprogramm, erhalten. Um diese Funktionalität zu ermöglichen, müssten mindestens Subscribe, Publish und eine Status Anfrage existieren. Letztere wird durch den Validierungsprozess notwendig, da dort eine Rückmeldung an den Nutzer erfolgen soll.

% Implementierung Requests
Die Anfragen wurden, nach den Überlegungen, in einer ersten Grundstruktur implementiert. Die spezifischen Inhalte der Anfragen würden durch die konkrete Implementierung der Plugins bestimmt werden. Auf welche Datenstrukturen zugegriffen werden kann, war zu der Zeit noch nicht erfasst. Es wurde jedoch erwartet, dass von SPANK Plugins aus auf den vom Nutzer eingegebenen Job zugegriffen kann, welcher somit für den PSPS-Helper zur Verfügung stehen müsste.


% Drittprogramm
Für die Durchführung von Testfällen für Anfragen, musste ein Dummy-Drittprogramm entwickelt werden. Hier wurde Einfachheit priorisiert, sodass dieses Programm auf jede Anfrage dieselbe Antwort zurücksendet. Bei Durchführung von Tests wurde festgestellt, dass manche Nachrichten nicht in einem Teil ankamen. Dies konnte auf das TCP-Protokoll zurückgeführt werden. Zur Lösung dieses Problems wurde ein 4 Byte Integer vor jede Anfrage angefügt, welcher die Länge der Anfrage repräsentiert. Anfänglich wurde hier falsch mit Zeigern umgegangen und dies spät erkannt, weshalb dieser Schritt mehr Zeit in Anspruch genommen hatte.


---- BIS HIERHIN ÜBERARBEITET
--- SPANK PLUGIN, SCHEDULER PLUGIN, SCHEDULER PROZESS, TESTEN, TESTUNG

\subsection{Entwurf - Implementierung der Plugins}

% Was haben wir?
Nach der zweiten Iteration konnten bereits Anfragen über eine Schnittstelle von dem PSPS-Helper an das Dummy-Drittprogramm gesendet und beantwortet werden. Die Programmlogik, welche diese Anfragen verwenden soll, war jedoch noch nicht implementiert. Zudem war der PSPS noch nicht an das Dummy-Drittprogramm angebunden.

% Nur drei Iterationen
Für die dritte Iteration ergab sich ein erhöhter Zeitdruck, welcher von der Abgabe-Deadline dieser Arbeit und persöhnlichen Umständen verursacht wurde. Die Entwicklung der Plugins sollte zeitnah abgeschlossen werden, sodass bei Gleichhaltung der Länge einer Iteration keine vierte Iteration möglich wäre. Es boten sich mehrere Möglichkeiten an.

% Verkürzung Entwicklungszeit und dafür 4te Iteration
Zum Einen könnte die Länge der dritten Iteration verkürzt werden und damit die Implementierung der Programmlogik zweiteilig geschehen. In einer Iteration könnte die Programmlogik des PSPS-Helper und in der nächsten die des PSPS implementiert werden. Ein Vorteil dieser Planung wäre, dass die Entwicklung lokalisiert in einer Teilkomponente stattfinden würde. Durch die Lokalität der Entwicklung könnten Fehlerquellen leichter identifiziert werden, weshalb die Entwicklungs- und Testungsdauer reduziert werden würde. Ein Nachteil wäre, dass Interfaceänderungen, welche sich in der vierten Iteration ergeben, nicht in die Entwicklung während der dritten Iteration einbezogen werden könnten. Dies kann zu erhöhtem Aufwand, durch die Abänderung bereits existierender Programmlogik, führen.

% Dritte Iteration Scheduler vierte SPANK?
Eine weitere Möglichkeit für die Aufteilung in zwei Iteration wäre die Entwicklung der Programmlogik des PSPS in der dritten und die des PSPS-Helper in der vierten Iteration gewesen. Die Priorität des PSPS war höher, da dort auch die für das planbasierte Scheduling-Verfahren relevante Programmlogik vorhanden sein würde. Der PSPS-Helper soll ausschließlich den Job annehmen und validieren. Im Gegensatz dazu soll der PSPS den Job erhalten, zur angegebenen Zeit ausführen und bei Bedarf terminieren. Der Vorteil dieser Herangehensweise gegenüber der Ersten wäre, dass das höher priorisierte Plugin zuerst fertig gestellt werden würde.

% Alternative - einfach nur eine Iteration und dafür beides
Ein alternativer Ansatz wäre die Entwicklung der gesamten Programmlogik in einer Iteration. Hierbei wird auf eine zusätzliche Entwurfsphase verzichtet. Ein Vorteil dieses Ansatzes wäre, dass durch eine Entwurfsphase weniger Aufwand entsteht als bei zweien. Das resultierende Entwicklungsziel könnte jedoch für die Entwicklung nicht akkurat genug sein. Dies kann zur Folge haben, dass während der Implementierung das Entwicklungsziel weiter ausgearbeitet werden müsste, was wiederum zusätzlichen Aufwand erzeugen würde. Die zusätzliche Flexibilität während der Entwicklung ist allerdings auch ein Vorteil, denn Interfaceänderungen können möglicherweise zu weniger Abänderungen des bestehenden Quellcodes führen.

% Kompromiss - Welcher Ansatz wurde gewählt?
Es wurde sich für den letzten Ansatz entschieden, bei dem die gesamte Programmlogik in einer Iteration implementiert werden, da sich von diesem Ansatz ein geringerer Zeitaufwand erhofft wurde. Für die Einhaltung der Deadline war ein möglichst geringer Zeitaufwand wichtig, welche der größte Faktor für diese Entscheidung war. Ohne Deadline wäre der Ansatz mit zwei Iterationen, bei dem zunächst die Programmlogik für den Scheduler in der dritten Iteration implementiert werden würde, gewählt worden, da die angenehmere Implementierungsphase durch die Lokalität und einem präziseren Entwurf, präferiert werden würde.

% Anforderung - Entwicklungsziel
Für die dritte Iteration ist demnach die Implementierung der Programmlogik das Entwicklungsziel. Diese besteht aus der Job Annahme, Validierung und Abarbeitung. Bei der Annahme handelt es sich um die Parameterübergabe, welche bereits in der zweiten Iteration für die Testung teilweise implementiert wurde. Die Validierung würde von dem Drittprogramm vorgenommen werden und die entsprechende Anfrage zur Validierung und die Rückgabe müssten von dem PSPS-Helper vorgenommen werden. Bei der Abarbeitung soll der Job zur angegebenen Zeit ausgeführt werden. Hier soll zudem kein Job ausgeführt werden, wenn der Plan es nicht vorsieht. Für eine feinere Teilung der Programmlogik würden Kenntnisse der konkreten Implementierungsmöglichkeiten notwendig sein, welche zu der Zeit der Entwurfserstellung noch nicht vorhanden waren.


\subsection{Entwicklung - Programmlogik}

% Was zuerst? -> Beides gleichzeitig - Konkrete Frage in der Implementierung
Für eine strukturierte Implementierung der Programmlogik war es nötig diese in Teilkomponenten zu unterteilen. Die Notwendigkeit einer strukturierten Implementierung hat sich aus der manuellen Durchführung von Testfällen ergeben. Die Analyse bei möglichen Fehlern würde sich einfacher gestalten, wenn die vorangegangene Implementierung der Programmlogik lokalisiert stattgefunden hat. Es ergaben sich zwei Möglichkeiten, in welcher Reihenfolge die Teilkomponenten implementiert werden können.

% Pfad des Jobs
Bei der Implementierung könnte sich an den Pfad, welcher ein Job in dem System durchläuft, gehalten werden. Hierbei würde zunächst die Annahme, anschließend die Validierung und zuletzt die Abarbeitung implementiert werden. Der Vorteil dieser Variante wäre, dass es einfacher wäre Testfälle durchzuführen, denn diese würde durch einen Durchlauf der Jobs durch das System erfolgen.

% Backward?
Alternativ könnte zunächst die Abarbeitung, anschließend die Validierung und Annahme implementiert werden. Bei dieser Herangehensweise würde die Durchführung von Testfällen, mithilfe eines Durchlaufs der Jobs durch das System, nicht möglich sein, da die nötige Teilkomponenten für einen Durchlauf fehlen würden. Dies erschien schwieriger, da die nötigen Anfragen und Antworten simuliert werden müssten. Das PSPS würde die Job Daten benötigen, welche zum Teil unklar waren.

% Entscheidung für die Entwicklung entlang des Pfades
Aufgrund der vereinfachten Durchführung von Testfällen, wurde sich für die Implementierung entlang des Pfades, bei dem der Job das System durchläuft, entschieden.

\subsubsection{Jobannahme}

% Teilweise schon implementiert. Aber nur ein Parameter - Soll: Zwei Parameter (Start und Ende)
Die Jobannahme wurde in der zweiten Iteration teilweise implementiert. Es konnte bereits ein Parameter an den PSPS-Helper übergeben werden, welcher "plan" hieß. Da ein Plan für einen Job aus Start- und Endzeitpunkt besteht, sollten zwei Parameter anstatt einer übergeben werden. Bei der Erweiterung ergaben sich Schwierigkeiten.

% Probleme - Warum das nicht so gut ist.
Für die Angabe eines zusätzlichen Parameters war es nötig eine zweite Methode bereitzustellen, welche bei Verarbeitung der Parameter aufgerufen wird. Es handelt sich hierbei um eine "Callback"-Methode. Damit sichergestellt wird, dass beide Parameter gesetzt sind, wäre ein Speicher notwendig auf den die Callback-Methoden zugreifen könnten, welche für die Start- und Endzeitpunkt Parameter registriert wurden. Die Implementierung eines weiteren Parameters würde darausfolgend einen zusätzlichen Aufwand erfordern.

% Alternative - mache nichts und biete dadurch erhöhte Flexibilität
Bei einer Reevaluation wurden weitere Nachteile bei der Übergabe von zwei Parametern erkannt. Bei der Begrenzung auf zwei Zeitpunkte, könnten zusätzliche Optionen verhindert werden. Die Pausierung eines Jobs zu bestimmter Zeit wäre nicht möglich. Durch die Angabe eines generischen "plan" Parameters könnten alle Optionen ermöglicht werden, denn das Format eines Plans würde dadurch von dem Drittprogramm bestimmt werden. Diese noch unbekannten Optionen müssten jedoch auch in der Jobabarbeitung unterstützt werden, weshalb bereits zu diesem Zeitpunkt deutlich wurde, dass dem PSPS Kompetenzen zum eigenständigen scheduling entzogen werden müssten und diese an das Drittprogramm delegiert werden müssten.

% Entscheidung
Die erhöhte Flexibilität und der geringere Aufwand führten zur Beibehaltung der Jobannahme mit einem Parameter.

\subsubsection{Planvalidierung}

% Prototypmäßige Anpassung
Bei der Validierung soll sichergestellt werden, dass die Jobausführung zu dem angegebenen Plan möglich ist. Dies wurde durch Erweiterung einer Testanfrage von dem PSPS-Helper an das Drittprogramm, aus der zweiten Iteration, mit Angabe des "plan" Parameters ermöglicht. Zudem wurde das Dummy-Drittprogramm insofern erweitert, als dass es auf die Anfrage eine Antwort senden konnte.

% Nach Validierung Jobübertragung?
Nach dem gewählten Subscribe-Publish Modell, sollte nun der Job per Publish-Ereignis an das zuständige Cluster übertragen werden, weshalb alle nötigen Job-Informationen erfasst und übermittelt werden müssten. Für die Erfassung von Job-Informationen war keine Methode bekannt und nach einer Recherche konnte festgestellt werden, dass die dafür verfügbare Methode in SPANK-Plugins (spank\_get\_item) nicht in dem Allokator Kontext nutzbar ist. Bis zu diesem Zeitpunkt waren die verschiedenen Kontexte in denen SPANK Plugins ausgeführt werden können, noch nicht bekannt. Die Ausführung der SPANK-Plugins findeb beu sbatch im Allokator Kontext statt, weshalb das erfassen von Job-Informationen nicht möglich ist.

% Was nun? Alternative?
Da keine Job-Informationen erfasst werden konnten, war es nicht möglich die Jobs auf Clustern auszuführen, welche die Daten nicht von sbatch empfangen. Es wurde sich dafür entschieden statt dem Subscribe-Publish Modells das Client-Server Modell zu verwenden, da die Transmission von Job-Informationen per Publish-Ereignis unmöglich wurde.

\subsubsection{Jobübergabe}

% Warum Übergabe nun notwendig?
Die Interfaceänderung hatte zur Folge, dass eine Methode zur Übertragung von nötigen Informationen an den PSPS gefunden werden musste, denn die Jobs müssten zu der korrekten Zeit ausgeführt werden. Durch sbatch werden Jobs nach erfolgreicher Eingabe automatisch an den slurmctld weitergeleitet. Allerdings war unklar, ob auf den "plan"-Parameter im PSPS zugegriffen werden kann.

% Entscheidung weniger Arbeit Scheduler Plugin
Zu diesem Zeitpunkt war aufgefallen, dass Planänderungen möglich sein könnten. Für die Aktualisierung des Plans gab es mehrere Möglichkeiten. Zum Einen könnte der neue Plan über SLURM angenommen werden, wobei die konkreten Implementierungsmöglichkeiten noch nicht feststanden. Eine Alternative wäre die Delegation dieser Aufgabe an das Drittprogramm gewesen. Hierbei würde das Drittprogramm den aktualisierten Plan an den Scheduler übermitteln müssen. Jedoch müsste jeder Job identifizierbar sein, damit ein neuer Plan zugeordnet werden könnte und auf die Job-Id, welche eine Job-Information ist, kann in dem Allokator Kontext in SPANK-Plugins nicht zugegriffen werden. Dies könnte durch die Zuordnung eines eigenen einzigartigen Identifikators geschehen.

% Entscheidung Delegation
Es wurde sich für die Delegation an das Drittprogramm entschieden, da ein geringerer Aufwand erwartet wurde. Der einzigartige Identifikator könnte von dem Drittprogramm bei der Validierung generiert und übermittelt werden. Bei weiterer Recherche der verfügbaren Methoden in SPANK Plugins wurde eine Methode zur Setzung von Umgebungsvariablen eines Jobs gefunden (setenv oder so). Diese konnten zur Übertragung des Identifikators an den PSPS genutzt werden.

\subsubsection{Jobabarbeitung}

% Abarbeitung Jobs per Geisterhand? -> Problem
Die Abarbeitung der Jobs findet bei dem Scheduler statt. Bei der Durchführung von Testfällen für die Jobübergabe wurde erkennbar, dass die Jobs direkt nach der Übergabe abgearbeitet wurden. Es wurde infrage gestellt, ob der PSPS aktiv sei. Zur Testung wurde ein Herzschlag hinzugefügt, welcher einen Text ausgibt. Bei erneuter Durchführung der Testfälle konnte erfahren werden, dass der PSPS aktiv war. Aus den Log-Dateien wurde ersichtlich, dass SLURM den Job in die Warteschlange eingefügt hatte. Anschließend wurde ein Scheduler-Durchlauf gestartet, welcher den Job ausgeführt hatte. Nach der entsprechenden Ausgabe aus der Log-Datei wurde in dem Quellcode von SLURM gesucht und in der SLURM-internen "schedule" Funktion gefunden.

% Nicht wie vorher angenommen - Wir sortieren eigentlich nur die Warteschlange
Ein SLURM Scheduler Plugin war somit für die Sortierung der Warteschlange beziehungsweise die Erweiterung des Scheduling-Verfahren zuständig und nicht, wie vorher angenommen, für das Scheduling an sich. Es handelt sich um einen geschichteten Scheduler. Daraus ergaben sich neue Schwierigkeiten, denn die Jobs müssten an der Ausführung gehindert werden, damit sie zum gegebenen Zeitpunkt gestartet werden könnten. Bei der Inspektion des Quellcodes von SLURM ist aufgefallen, dass Jobs mit Priorität 0 in den Halten Status versetzt wurden. Durch Codeanalyse konnte herausgefunden werden, dass Jobs mit diesem Status nicht durch die schedule Funktion gestartet werden.

% Was nun? Ansatz?
Für die initiale Setzung der Priorität gab es eine Methode von SLURM Scheduler Plugins, welche von SLURM aufgerufen wird. Nach Überarbeitung und Durchführung von Testfällen für diese Methode, war durch die Log-Dateien erkenntlich, dass die Jobs nicht mehr automatisch gestartet wurden.

% Geändertes Interface - Woher kommt der Plan?
Bei Implementierung der Jobübergabe wurde die Planänderung durch Festlegung einer Identifikation ermöglicht. Es ergaben sich mehrere Möglichkeit eine Planänderung im Scheduling-Verfahren zuzulassen. Nach erfolgreicher Validierung könnte der Plan dem PSPS durch das Drittprogramm mitgeteilt werden. Analog könnten Planänderungen übermittelt werden. Alternativ könnte das Interface insofern abgeändert werden, dass durch Anfragen des Drittprogramms Jobs gestartet und terminiert werden könnten. Dieser Ansatz würde eine größere Flexibilität ermöglichen, da die Interpretation des Plans durch das Drittprogramm geschehen würde. 

% Entscheidung
Es wurde sich für die Alternative entschieden, da sich bereits in der Jobannahme für eine Formatbestimmung des Plans von dem Drittprogramm entschieden wurde. Das Interface wurden dementsprechend erweitert, sodass mit dem Anfragentyp "action" dem PSPS Instruktionen übermittelt werden konnten. Hierbei war es nötig den Identifikator für den Job zu übermitteln, damit dieser von dem PSPS gefunden werden kann.

% Implementierung Job finden über Identifikator
Ziel war es anschließend, dass ein übermittelter Job durch eine Anfrage gestartet werden kann. Daraufhin wurde der PSPS insofern angepasst, als dass er bei jedem Herzschlag überprüft, ob eine Anfrage empfangen werden konnte. Diese wurden dann auf ihren Typ überprüft. Bei einer Instruktion würde der Job mit dem entsprechenden Indentifikator gesucht und die Instruktion ausgeführt werden.

% Probleme bei Implementierung von "suchen des Jobs"
Bei der Implementierung einer Methode zur Suche von einem Job, ergaben sich Schwierigkeiten. Über eine Methode, welche ALEXGIALIS genutzt hatte (build\_job\_queue) konnten nur Jobs mit dem Status "Anstehend" abgefragt werden. Weitere Methoden zur Abfrage einer Job Liste konnten nicht gefunden werden, weshalb auf die globale job\_list Variable zugegriffen werden musste aus der auch die (build\_job\_queue) Methode die Daten entnommen hat. Über eine Suchfunktion für Listen, welche von SLURM bereitgestellt wurde, fand die Suche nach einem Job mit dem Indikator, welcher in der Instruktion angegeben war, statt. Bei Testläufen konnte festgestellt werden, dass auf nahezu alle Daten nicht zugegriffen werden konnte. Der PSPS hatte invalide Daten gelesen oder war abgestürzt. Es wurde infrage gestellt, ob diese Daten für Jobs mit dem Status "Halten" zugreifbar sein würden. Bei weiteren Testläufen konnte festgestellt werden, dass auch nicht auf den Status der Jobs zugegriffen werden konnte, weshalb von invaliden Zeigern auszugehen war. Es wurde anschließend versucht auf ähnliche Art und Weise, wie in der build\_job\_queue, über die job\_list zu iterieren. Die Job Daten konnten anschließend erfolgreich ausgelesen und auf die Umgebungsvariablen zugegriffen werden.

% Nur drei Instruktionen bisher
Es wurden drei Instruktionen implementiert. Eine Möglichkeit zum starten von Jobs wurde durch eine und das beenden von Jobs durch eine andere Instruktion ermöglicht. Zur Statusabfrage wurde eine weitere Instruktion hinzugefügt, welche eine periodische Überprüfung des Job-Status durch das Drittprogramm ermöglichen sollte.

\subsection{Resultate}

\subsubsection{Plugins}

Im Rahmen dieser Arbeit entstanden zwei Plugins für SLURM. Zum einen der PSPS-Helper und zum anderen der PSPS. Der PSPS-Helper wird im Allokator Kontext genutzt und empfängt einen Plan über den "plan" Parameter im Job Skript, welches über sbatch an SLURM übergeben wird. Dieser Plan wird an das Drittprogramm übermittelt und dort validiert. Das Plugin wartet auf die Antwort vom Drittprogramm und gibt eine positive Rückmeldung bei einem Erfolg. Bei Misserfolg wird der Prozess abgebrochen und das Job Script wird nicht weiter bearbeitet. Bei der positiven Rückmeldung sendet das Drittprogramm zudem eine einzigartige Identifikator für diesen Job mit. Dieser wird vom PSPS-Helper als eine Umgebungsvariable für den Job gesetzt und vom PSPS zur identifikation von planungsbasierten Jobs genutzt. Der PSPS startet einen eigenen Thread bei der Initialisierung. Dieser Thread überprüft nach einem festgelegten Intervall die Verbindung zum Drittprogramm auf neue Instruktionen und sendet einen Herzschlag. Bei einer neuen Instruktion wird diese ausgeführt. Das Drittprogramm hat damit die Kontrolle darüber, wann Jobs ausgeführt und gestoppt werden, was das planungsbasierte Scheduling ermöglicht. Es kann zudem der Status von bestimmten Jobs abgefragt werden.

\subsubsection{Interface}

Für die Kommunikation zwischen den Plugins und dem Drittprogramm, wurde ein Interface entwickelt, welches das JSON-Format nutzt. Über einen Schlüssel, welcher \grqq request\glqq{} genannt wurde, kann der Typ einer Anfrage festgelegt werden. Es existieren drei verschiedene Anfragetypen: status, action und plan. Eine Statusantwort wird zur Übermittlung von Statusinformationen genutzt. Der Anfragetyp \grqq action\glqq{} wird für die Übergabe der Instruktionen von dem Drittprogramm an das PSPS genutzt. Die Plananfrage wird zur Validierung des Jobs verwendet und wird von dem PSPS-Helper an das Drittprogramm versendet. Folgende Schlüssel werden bei den Anfragen benötigt:

\FloatBarrier
\begin{table}[hbt!]
	\caption{Schlüsselnutzung der Anfragen und Antworten}
	\begin{tabular}[hbt!]{l|l|l|c|c|c}
		Schlüssel & Beschreibung & Datentyp & status & action & plan \\
		\hline
		status & Statuscode (Tabelle \ref{tab:interface_statuscodes}) & int & \cmark & \xmark & \xmark \\
		action & Instruktion (Tabelle \ref{tab:interface_instructions}) & int & \xmark & \cmark & \xmark \\
		plan & Planparameter von PSPS-Helper & string & \xmark & \xmark & \cmark \\
		JobID & Identifikator eines Jobs & int64 & \cmark & \cmark & \xmark \\
	\end{tabular}
	\label{tab:interface_keys}
\end{table}

\FloatBarrier
\begin{table}[hbt!]
	\caption{Statuscodes}
	\begin{tabular}[hbt!]{l|c|l}
		Interne Darstellung (enum) & Statuscode & Beschreibung \\
		\hline
		STATUS\_VALID & 0 & Antwort bei validem Plan \\
		STATUS\_INVALID & 1 & Antwort bei invalidem Plan \\
		STATUS\_ALIVE & 2 & Herzschlag des PSPS \\
		STATUS\_JOB\_PENDING & 3 & Jobausführung steht aus \\
		STATUS\_JOB\_RUNNING & 4 & Job wird ausgeführt \\
		STATUS\_JOB\_CANCELLED & 5 & Job wurde abgebrochen \\
		STATUS\_JOB\_COMPLETE & 6 & Jobausführung war erfolgreich \\
		STATUS\_JOB\_UNDEFINED & 7 & Nicht abstrahierter interner Jobstatus \\
	\end{tabular}
	\label{tab:interface_statuscodes}
\end{table}

\FloatBarrier
\begin{table}[hbt!]
	\caption{Instruktionen}
	\begin{tabular}[hbt!]{l|c|l}
		Interne Darstellung (enum) & Statuscode & Beschreibung \\
		\hline
		ACTION\_RUN\_JOB & 0 & Starte Job \\
		ACTION\_ABORT\_JOB & 1 & Breche den Job ab \\
	\end{tabular}
	\label{tab:interface_instructions}
\end{table}

\FloatBarrier
